<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//KDE//DTD DocBook XML V4.5-Based Variant V1.1//EN"
"dtd/kdedbx45.dtd" [
  <!ENTITY % addindex "IGNORE">
  <!ENTITY % Dutch "INCLUDE">
]>
<article id="powerdevil" lang="&language;">
<articleinfo>
<title
>Energiebeheer</title>
<authorgroup>
<author
>&Dario.Freddi;&Dario.Freddi.mail;</author>
&Freek.de.Kruijf; 
</authorgroup>

<date
>2016-08-26</date>
<releaseinfo
>&plasma; 5.7</releaseinfo>

<keywordset>
<keyword
>Plasma</keyword>
<keyword
>Systeeminstellingen</keyword>
<keyword
>powerdevil</keyword>
<keyword
>energiebeheer</keyword>
<keyword
>laptop-energie</keyword>
</keywordset>
</articleinfo>

<sect1 id="kcm_powerdevilconfig">
<title
>PowerDevil, een energiebeheerdaemon</title>

<para
>Deze module is een configuratiehulpmiddel voor het beheer van Energiebeheer in &plasma;. Het configureert de PowerDevil-daemon.</para>

<para
>Met deze module kunt u het gedrag van uw computer in verschillende situaties definiëren, waarmee u zo veel als mogelijk energie kunt besparen. </para>

<para
>Powerdevil werkt alleen met Solid en is in uw bureaublad geïntegreerd. U zult zelfs niet merken dat het actief is, behalve door de meldingen. Bovendien controleert Powerdevil eerst uw systeemeigenschappen, zodat u in deze module alleen opties zult zien die beschikbaar zijn voor uw systeem. </para>

<note
><para
>Merk op dat PowerDevil uw systeem niet afvraagt. Dit betekent dat het geen energie verspilt terwijl u het probeert te besparen, zoals sommige andere energiebeheerders doen.</para
></note>
<sect2 id="energy-saving-setting">
<title
>Instellingen voor energiebeheer</title>
<para
>Deze pagina toont de actuele instellingen voor energiebesparing. Als er een batterij is gedetecteerd, dan hebt u drie tabbladen met verschillende instellingen voor de profielen <guilabel
>Op wisselstroom</guilabel
>, <guilabel
>Op batterij</guilabel
> en <guilabel
>Op lage batterij</guilabel
>. </para>
<para>
<screenshot>
<screeninfo
>Instellingen voor energiebeheer</screeninfo>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="energy.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase
>Instellingen voor energiebeheer</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para
>Instellingen voor energiebeheer</para>
    </caption>
  </mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Er zijn heel wat opties die u kunt instellen voor elk profiel: </para>

<variablelist>
<varlistentry
><term
><guilabel
>Schermhelderheid</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Stelt de schermhelderheid in met een schuifregelaar.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
><guilabel
>Scherm dimmen</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Als dit is geactiveerd, dan zal het scherm progressief gedimd worden, totdat helderheid 0 wordt bereikt, in de hoeveelheid tijd die is gespecificeerd in het spinvak. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
><guilabel
>Energiebesparing bij het beeldscherm</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Hier kunt u de timeout instellen voor uitschakelen van de draaischakelaar. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
><guilabel
>Sessie onderbreken</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Onderbreekt de sessie na de geselecteerde tijd naar de status <guilabel
>Slaap</guilabel
>, <guilabel
>Winterslaap</guilabel
>, <guilabel
>Afsluiten</guilabel
> of <guilabel
>Scherm vergrendelen</guilabel
>.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
><guilabel
>Knop voor afhandelen van evenementen</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Selecteert de actie die zal worden uitgevoerd als het deksel van de laptop wordt gesloten of een knop wordt ingedrukt.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
><guilabel
>Script uitvoeren</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Activeert deze optie om een eigen script uit te voeren wanneer een profiel is geladen, ontladen of na een gegeven hoeveelheid tijd. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
><guilabel
>Energiebesparing van draadloos</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Activeer deze optie om individuele acties voor verbindingen met Wi-Fi, Mobiel breedband of Bluetooth. </para>
</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
</sect2>

<sect2 id="activity-setting">
<title
>Instellingen voor activiteiten</title>
<para
>Hier kunt u energiebeheerinstellingen configureren per activiteit. De instellingen voor elke activiteit kunnen op het eigen tabblad worden ingesteld.</para>

<screenshot>
<screeninfo
>Instellingen voor activiteiten</screeninfo>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="activity.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase
>Instellingen voor activiteiten</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para
>Instellingen voor activiteiten</para>
    </caption>
  </mediaobject>
</screenshot>

<variablelist>

<varlistentry>
<term
>Geen speciale instellingen gebruiken</term>
<listitem>
<para
>Gebruik de instellingen gedefineerd op de pagina <guilabel
>Energiebesparing</guilabel
> page. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>Definieer speciaal gedrag</term>
<listitem>
<para
>Er is een speciaal gedrag gekozen voor de activiteit, als deze optie wordt gekozen. Als dit een presentatieactiviteit is, activeer dan de vakjes <guilabel
>Nooit het scherm uitschakelen</guilabel
> en <guilabel
>Nooit de computer afsluiten of laten slapen</guilabel
>. Het is ook mogelijk het tijdsinterval voor de computer te definiëren om naar een onderbrekingsmodus om te schakelen voor de energiebesparingsactiviteiten. </para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
>Gescheiden instellingen gebruiken (alleen gebruikers met ervaring)</term>
<listitem>
<para
>Deze optie stelt gebruikers in staat om de details van energiebesparing in te stellen voor een aparte activiteit. De instellingen zijn te vergelijken met de instellingen uit de <link linkend="energy-saving-setting"
>pagina Energiebesparing</link
>. </para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</sect2>

<sect2 id="advanced-settings">
<title
>Geavanceerde instellingen</title>
<para>
<screenshot>
<screeninfo
>Geavanceerde instellingen</screeninfo>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="advanced.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase
>Geavanceerde instellingen</phrase>
    </textobject>
    <caption>
      <para
>Geavanceerde instellingen</para>
    </caption>
  </mediaobject>
</screenshot>
</para>
<variablelist>
<varlistentry
><term
><guilabel
>Batterijniveaus</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Deze items worden alleen getoond als er een batterij is gedetecteerd. </para>
<variablelist>
<varlistentry
><term
><guilabel
>Laag niveau</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Hier kunt het percentage instellen dat als laag beschouwd wordt voor de lading van de batterij. </para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry
><term
><guilabel
>Kritiek niveau</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Hier kunt het percentage instellen dat als kritisch niveau beschouwd wordt voor de lading van de batterij. </para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry
><term
><guilabel
>Op kritiek niveau</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Definieert de actie die uitgevoerd wordt als batterij het kritieke niveau bereikt. </para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry
><term
>Randapparaten</term>
<listitem>
<para
>Definieert het lage niveau voor randapparaten &eg; een draadloze muis. </para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
><guibutton
>Meldingen instellen</guibutton
></term>
<listitem>
<para
>Als u een betere controle wilt hebben over uw meldingen dan kunt u deze verfijnen door op deze knop te klikken. </para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</sect2>

</sect1>

<sect1 id="powerdevilrunner">
<title
>PowerDevil Runner</title>

<para
>PowerDevil kan handmatig worden bestuurd door &krunner; (<keycombo action="simul"
>&Alt;<keycap
>F2</keycap
></keycombo
>). Dit maakt het wijzigen van profiel, helderheid, governor en meer veel eenvoudiger en sneller. &krunner; heeft verschillende trefwoorden die u kunt invoeren om zijn functies te benaderen. </para>
<sect2 id="runnerwords">
<title
>Trefwoorden van &krunner;</title>
<para
>Hier volgt een lijst met trefwoorden die u in kunt voeren in &krunner; om aan PowerDevil gerelateerde acties uit te voeren. </para>
<variablelist>
<varlistentry
><term
><userinput
>energieprofiel</userinput
></term>
<listitem>
<para
>U kunt handmatig een profiel kiezen met dit trefwoord. Alle beschikbare profielen zullen worden getoond in de vorm van &krunner; overeenkomsten. </para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry
><term
><userinput
>schermhelderheid</userinput
> of <userinput
>scherm dimmen</userinput
></term>
<listitem>
<para
>U kunt schermhelderheid besturen via dit trefwoord. In deze vorm, laat &krunner; overeenkomsten zien die u enige algemene acties laat doen. Als u een waarde na het trefwoord ingeeft (&eg;: <userinput
>Schermhelderheid 50</userinput
>), dan zal de helderheid op die waarde worden ingesteld. </para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry
><term
><userinput
>onderbreken</userinput
>, <userinput
>slapen</userinput
>, <userinput
>winterslaap</userinput
>, <userinput
>naar geheugen</userinput
> of <userinput
>naar schijf</userinput
></term>
<listitem>
<para
>U kunt uw computer in een lagere energiemodus zetten via deze trefwoorden. Beschikbare methoden zullen worden getoond als overeenkomsten met &krunner;. </para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</sect2>
</sect1>
</article>
<!--FIXME in 5.7
plasma-workspace/runners/powerdevil/
PowerDevilRunner.cpp:55:    commands << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "power profile")
PowerDevilRunner.cpp:56:             << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "suspend")
PowerDevilRunner.cpp:57:             << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "sleep")
PowerDevilRunner.cpp:58:             << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "hibernate")
PowerDevilRunner.cpp:59:             << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "to disk")
PowerDevilRunner.cpp:60:             << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "to ram")
PowerDevilRunner.cpp:61:             << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "screen brightness")
PowerDevilRunner.cpp:62:             << i18nc("Note this is a KRunner keyword", "dim screen");
-->

<!--
Local Variables:
mode: xml
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-indent-step:0
sgml-indent-data:nil
End:

vim:tabstop=2:shiftwidth=2:expandtab
kate: space-indent on; indent-width 2; tab-width 2; indent-mode none;
-->
